####آشنایی با عملگرها در پایتون (۱)

در درس اول با مفهوم متغیر آشنا شدیم و در درس دوم انواع داده رو شناختیم. درس سوم و درس چهارم هم، انواع داده رو به هم تبدیل کردیم. در این درس با عملگرها آشنا و پایه های لازم برای درس بعد رو ایجاد می کنیم.

<span class = "note">**عملگرهای ریاضی**</span>

به مثال های زیر توجه کنید: 

```python
➜  ~ python3
Python 3.6.6+ (default, Sep  1 2018, 01:05:25) 
[GCC 8.2.0] on linux
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>> a = 5
>>> b = 3
>>> a + b
8
>>> a - b
2
>>> b - a
-2
>>> a * b
15
>>> a / b
1.6666666666666667
>>> b / a
0.6
>>> a ** b
125
>>> b ** a
243
>>> a % b
2
>>> b % a
3
>>> a // b
1
>>> b // a
0
```

متغیر های  <span class="code">a</span> و  <span class="code">b</span> رو تعیین و مقدار های مشخصی بهشون دادیم. مطمئنا همگی با جمع و تفریق و ضرب و تقسیم آشنا هستید و نیاز به توضیح خاصی نیست، اما به یاد داشته باشید که در مخرج کسر، نمی تونید صفر بزارید، وگرنه ارور دریافت می کنید:

```python 
>>> 120 / 0
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
ZeroDivisionError: division by zero
```

موضوع دیگه ای که بسیار مهمه، تقسیم اعداد هست. شما با نوع داده ی اعشاری، آشنا هستید، خروجی تقسیم یه عدد بر عدد دیگه، همیشه اعشاری <span class="note">Float</span> است:

```python
>>> 4 / 2
2.0
```

 برای اطمینان، از تابع <span class="code">()type</span> استفاده می کنیم:

اما ممکنه با عملگرهای توان <span class="code">(**)</span>، باقی مانده <span class="code">(%)</span> و خارج قسمت <span class="code">(//)</span>، برای اولین بار برخورد کنید. عملگر توان، عدد اول رو به توان عدد دوم میرسونه، یعنی در عمل، <span class="code">3 ** 5</span> با <span class="code">5×5×5</span> تفاوتی ندارند. عملگر باقی مانده هم، باقیمانده ی حاصل تقسیم عدد اول بر عدد دوم رو مشخص میکنه، یک کاربرد خوب اش، برای مشخص کردن اینکه آیا عدد زوج است یا فرد، چرا که طبق تعریف، اعداد فرد به اعداد صحیحی گفته می‌شوند که بر دو بخش پذیر نباشند، برای نمونه، یک و منفی سه، اعداد فرد هستند و اعداد زوج، در برابر اعداد فرد قرار می گیرند و حاصل تقسیم اونا بر دو صفر است. به نمونه ها دقت کنید:

```python
>>> 5 % 2
1
>>> 11 % 2
1
>>> 24 % 2
0
```

پس اعداد ۵ و ۱۱، فرد، و عدد ۲۴، زوج هست. عملگر خارج قسمت هم، خارج قسمت رو به صورت عدد صحیح مشخص میکنه، برای مثال خارج قسمت تقسیم عدد ۵ بر ۳، تقریبا برابر ۱.۶۷ است، اما به صورت عدد صحیح ۱، خروجی میده. همچنین به نمونه های زیر برای رشته ها توجه کنید:

```python 
>>> my_str = 'Mehran'
>>> my_str + ' Tarif'
'Mehran Tarif'
>>> my_str + '3'
'Mehran3'
>>> my_str * 3
'MehranMehranMehran'
```

اما دقت کنید بین دو رشته نمی تونید از عملگر ضرب استفاده کنید یا بین عدد و رشته از عملگر جمع استفاده کنید، بلکه باید ابتدا عدد رو به رشته تبدیل کنید:

```python
>>> my_str + 3
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
TypeError: must be str, not int
>>> my_str + str(3)
'Mehran3'
```

الان میتونید بهتر متوجه شید که چرا در درس دوم گفتم جمع عدد ۲۳ با عدد ۱ میشه ۲۴ اما استفاده از عملگر ریاضی + بین رشته ی ۲۳ و رشته ی ۱، خروجی رشته ی ۲۳۱ رو میده:)

همچنین برای لیست ها و تاپل هم همین عملگر ها رو داریم:

```python
>>> my_list = [1,2,3]
>>> my_list + [4,5]
[1, 2, 3, 4, 5]
>>> my_list * 3
[1, 2, 3, 1, 2, 3, 1, 2, 3]

>>> my_tuple = ('dog',)
>>> my_tuple + ('cat',)
('dog', 'cat')
>>> my_tuple * 4
('dog', 'dog', 'dog', 'dog')
```

<span class = "note">**عملگرهای انتسابی**</span>

ممکنه این کد رو:  <span class="code">a = 2</span>، به صورت «آ مساوی دو» بخونید، اما این اشتباه هست! چرا که عبارت a مساوی دو رو، در پایتون به این صورت نمایش می دیم:  <span class="code">a = 2</span>، (عملگر  <span class="code">==</span>، قیاسی است) حال آنکه عملگر  <span class="code">=</span>، انتسابی هست و یک مقدار رو، به متغیر نسبت میده. برای همین داریم:

```python
>>> a = 2
>>> a
2
>>> a == 2
True
>>> a == 4
False
```

در خط اول، مقدار دو رو به متغیر <span class="code">a </span> نسبت میدیم و در خط دو، خروجی ازش میگیریم اما در خط چهار، قیاس می کنیم که  <span class="code">a </span> برابر  <span class="code">2 </span> هست یا نه که عبارت  <span class="code"> True </span> برمیگردونه و در خط بعدی، قیاس می کنیم که  <span class="code">a </span> برابر  <span class="code">4 </span> است یا نه که  <span class="code">False </span> برمیگردونه. سایر عملگرهای انتسابی هم، ابتدا عمل ریاضی رو انجام میدن و بعد، مقدار حاصل رو به متغیر نسبت میدن، برای نمونه:

```python
>>> a = 7
>>> a+= 1
>>> a
8
```

به جای <span class="code">a+= 1 </span> می تونستیم بنویسیم  <span class="code">a = a + 1 </span> اما استفاده از عملگر انتسابی، هوشمندانه است:) به عنوان تمرین، خودتون عملگرهای انتسابی زیر رو تست کنید:

```python
>>> 10 == 5
False
>>> 10 != 5
True
>>> 10 == 10
True
>>> 10 != 10
False
```

عملگر<span class="code">== </span> بررسی می کنه که آیا مقدار ۱۰ برابر ۵ است یا نه، به همین دلیل <span class="code">False </span> برمیگردونه، اما عملگر <span class="code">=! </span> بررسی میکنه که آیا مقدار ۱۰ برابر ۵ نیست یا نه و چون مقدار ۱۰ برابر ۵ نیست، <span class="code">True </span> برمیگردونه! پس می تونید این طور در خاطر نگه دارید که عملگر<span class="code">=! </span> برعکس <span class="code">== </span> خروجی میده.

به همین شیوه عملگرهای بزرگتر  <span class="code"> (>) </span>، کوچکتر <span class="code"> (<) </span>، بزرگتر یا مساوی <span class="code"> (>=) </span> و کوچکتر یا مساوی <span class="code"> (<=) </span> رو داریم:

```python
>>> 10 > 5
True
>>> 10 < 5
False
>>> 10 >= 10
True
>>> 10 <= 12
True
```

در درس بعد، با سایر عملگرها آشنا میشیم. اگر اولین باره این موضوعات رو میبینید و براتون کمی سخت به نظر میاد، بدونید یکم بریم جلو و تمرین و تکرار کنید، همه ی اینا مثل آب خوردن میشه براتون، پس یکم تمرین کنید و از درس بعد، دوره رو ادامه بدید:)


